# 旋转字符串

给定一个字符串，要求把字符串前面的若干个字符移动到字符串的尾部，如把字符串 `abcdef`前面的`2`个字符`a`和`b`移动到字符串的尾部，使得原字符串变成字符串`cdefab`。请写一个函数完成此功能，要求对长度为`n`的字符串操作的时间复杂度为`O(n)`，空间复杂度为`O(1)`。

## 分析与解法

### 解法一：暴力移位法

初看此题，可能最先想到的方法是按照题目所要求的，把需要移动的字符一个一个地移动到字符串的尾部，如此我们可以实现一个函数`LeftShiftOne(char* s, int n)`，以完成移动一个字符到字符串尾部的功能，代码如下所示：

```cpp
void LeftShiftOne(char* s, int n)
{
    char t = s[0];  //保存第一个字符
    for (int i = 1; i < n; i++)
    {
        s[i - 1] = s[i];
    }
    s[n - 1] = t;
}
```

因此，若要把字符串开头的m个字符移动到字符串的尾部，则可以如下操作：

```cpp
void LeftRotateString(char* s, int n, int m)
{
    while (m--)
    {
        LeftShiftOne(s, n);
    }
}
```

下面，我们来分析一下这种方法的时间复杂度和空间复杂度。

针对长度为n的字符串来说，假设需要移动m个字符到字符串的尾部，那么总共需要 `m*n` 次操作，同时设立一个变量保存第一个字符，如此，时间复杂度为`O(m*n)`，空间复杂度为`O(1)`，空间复杂度符合题目要求，但时间复杂度不符合，所以，我们得需要寻找其他更好的办法来降低时间复杂度。

## 解法二：三步反转法

对于这个问题，换一个角度思考一下。

将一个字符串分成`X`和`Y`两个部分，在每部分字符串上定义反转操作，如`X^T`，即把`X`的所有字符反转（如，`X="abc"`，那么`X^T="cba"`），那么就得到下面的结论：`(X^TY^T)^T=YX`，显然就解决了字符串的反转问题。

例如，字符串`abcdef`，若要让`def`翻转到`abc`的前头，只要按照下述3个步骤操作即可：

+ 首先将原字符串分为两个部分，即`X:abc`，`Y:def`；
+ 将`X`反转，`X->X^T`，即得：`abc->cba`；将`Y`反转，`Y->Y^T`，即得：`def->fed`。
+ 反转上述步骤得到的结果字符串`X^TY^T`，即反转字符串`cbafed`的两部分（`cba`和`fed`）给予反转，`cbafed`得到`defabc`，形式化表示为`(X^TY^T)^T=YX`，这就实现了整个反转。

代码则可以这么写：

```cpp
void ReverseString(char* s,int from,int to)
{
    while (from < to)
    {
        char t = s[from];
        s[from++] = s[to];
        s[to--] = t;
    }
}

void LeftRotateString(char* s,int n,int m)
{
    //若要左移动大于n位，那么和%n 是等价的
    m %= n;     
    //反转[0..m - 1]，套用到上面举的例子中，就是X->X^T，即 abc->cba
    ReverseString(s, 0, m - 1); 
    //反转[m..n - 1]，例如Y->Y^T，即 def->fed
    ReverseString(s, m, n - 1); 
    //反转[0..n - 1]，即如整个反转，(X^TY^T)^T=YX，即 cbafed->defabc。
    ReverseString(s, 0, n - 1); 
}
```

这就是把字符串分为两个部分，先各自反转再整体反转的方法，时间复杂度为O(n)，空间复杂度为O(1)，达到了题目的要求。

## 举一反三

1. 链表翻转。给出一个链表和一个数`k`，比如，链表为`1→2→3→4→5→6`，`k=2`，则翻转后`2→1→6→5→4→3`，若`k=3`，翻转后`3→2→1→6→5→4`，若`k=4`，翻转后`4→3→2→1→6→5`，用程序实现。
2. 编写程序，在原字符串中把字符串尾部的`m`个字符移动到字符串的头部，要求：长度为`n`的字符串操作时间复杂度为`O(n)`，空间复杂度为`O(1)`。 例如，原字符串为`Ilovebaofeng`，`m=7`，输出结果为：`baofengIlove`。
3. 单词翻转。输入一个英文句子，翻转句子中单词的顺序，但单词内字符的顺序不变，句子中单词以空格符隔开。为简单起见，标点符号和普通字母一样处理。例如，输入`I am a student.`，则输出`student. a am I`。